HK01 : BNO之爭｜由「旅遊證件」變「歸化條件」的來龍去脈

反修例風波「反」來了《港區國安法》，英國遂為俗稱「BNO」的「英國國民（海外）護照」持有人擴充原本承諾不會賦予的「居英權」，推出將於下周日（1月31日）開放申請的「5+1」入籍方案。外界普遍相信中國必然出手反制，然而，究竟是針對所有BNO持有人還是只打擊透過BNO取得英國國籍人士，到底會「取消中國公民身份」還是「禠奪香港居民資格」，政圈眾說紛紜。全國港澳研究會理事田飛龍接受《香港01》查詢時便指出，最可行的做法是全國人大常委會針對1996年因應《中國國籍法》在香港適用的解釋進行「二次釋法」，不但不再承認BNO作為旅遊證件，連帶限制BNO持有人在香港的民事與政治權利，而兩者均需特區政府修訂本地法律加以執行，才能破除港人對英殖遺產的心理依賴。

到底是誰「違反《中英聯合聲明》」？

每每涉及「一國兩制」紛爭，總有人祭出「違反《中英聯合聲明》」，是次「BNO擴權之爭」也不例外。英國便是以「《港區國安法》違反《中英聯合聲明》、損害香港言論自由」為由，推出「5+1」方案，容許BNO持有人及其家屬，延長免簽證入境逗留期限由六個月至5年，期間享有工作或教育權利，其後可以申請永久定居，再居住多1年便可申請入籍，正式成為英國公民。然而，環顧《中英聯合聲明》，當中沒有列明香港不能制訂《國安法》的條文，而是重申香港特區依法保障包括言論自由在內的各項權利——不過，即使是聯合國《公民權利和政治權利國際公約》也指出，「自由」之權並非至高無上，而是附有特別責任和義務，需要加以法律限制，以尊重他人權利、保障國家安全、維護公共秩序、保護公共衛生。

每每涉及「一國兩制」紛爭，總有人祭出「違反《中英聯合聲明》」，是次「BNO擴權之爭」也不例外。（資料圖片）

中國也批評英國的「5+1」方案「違反《中英聯合聲明》」，原因何在呢？那先要釐清BNO的根源——《中英聯合聲明》備忘錄當中，英國明確承諾香港回歸後，原有可以自由出入英國但不具居留權的「英國屬土公民」（即在1983年前取得香港永久居民身份，或1983年後在香港出生人士）將不再是「英國屬土公民」，「但將有資格保留某種適當地位，使其可繼續使用聯合王國政府簽發的護照，而不賦予在聯合王國的居留權」；由於當時500多萬香港人口當中，有350萬人擁有「英國屬土公民」身份，另有200萬人具備申請資格，鑑於「香港回歸」可能觸發「移英潮」，英國為控制移民人口特設「英國國民（海外）」身份供後者申請，容許他們免簽證前往英國，但不享有居留權，也不可於中國地區享受領事保護權。於是，全國人大常委曾於1996年就《中華人民共和國國籍法》在港實施進行解釋，重申所有具有中國血統的香港居民，不論是否持有「英國屬土公民護照」或「英國國民（海外）護照」（即BNO），都是「中國公民」，但可繼續使用英國簽發的旅行證件前往其他地區，惟不能在中國（包括香港）享有領事保護，而擁有外國居留權的香港中國公民同樣如此。

「5+1」方案改變BNO法律性質

全國港澳研究會理事、北京航空航天大學法學院副教授田飛龍向《香港01》解釋，基於《中英聯合聲明》以及相關談判，BNO在法律本質上屬於港英殖民遺產，既是英國與香港居民之間殘留的一種身份聯繫，也是中英雙方確認的一種妥協性安排——即中方承認BNO屬於合法旅行證件但不承認領事保護資格，而英方承諾不將BNO升級、甚至改變性質成為完整的公民護照。田飛龍強調，在原有協定之下，BNO僅僅是旅行證件，而不涉及入籍、投票、長期居留等等與「公民權利」相關的資格；然而，當英國推出「5+1」方案為BNO擴權，並透過修訂當地《國籍法》將其納入「公民護照」序列，明顯改變了BNO本身的權利和法律的性質，也就是違背了《中英聯合聲明》當中「不賦予在聯合王國的居留權」的承諾。

英國去年中公布擴權方案後，已經引發中國外交部強烈反彈，表明考慮不再承認BNO作為有效旅遊證件，並且保留採取進一步措施的權利。經過反修例風波的跌宕，加上中美貿易戰後國際利益格局的重構，外界普遍相信中國必然強力出手反制，而臨近方案啟動申請之日（1月31日），政圈更對措施議論紛紛，認為除了否認證件有效之外，可能會有更大力度的反制，當中主要涉及兩大問題——首先，對於針對對象，是所有BNO持有人、是「5+1」方案申請者、還是最終透過方案取得英國國籍人士？其次，對於相關權利，會「取消中國公民身份」、還是會「禠奪香港居民資格」？

01狗你好

點解唔直接立法有BNO 唔比揸港樓

01=block + 負皮 + 拉

圖為2019年7月1日，英國倫敦示威者上街為英國國民（海外）護照持有人爭取權利。（Getty Images）

三種情況決定香港權利

我們不妨沙盤推演一下，如果根據《解釋》進行「二次釋法」，可能出現什麼變動？翻查《解釋》，涉及BNO的第二條列明，「所有香港中國同胞，不論其是否持有『英國屬土公民護照』或者『英國國民（海外）護照』，都是中國公民。自1997年7月1日起，上述中國公民可繼續使用英國政府簽發的有效旅行證件去其他國家或地區旅行，但在香港特別行政區和中華人民共和國其他地區不得因持有上述英國旅行證件而享有英國的領事保護的權利」——從條文可見，若要進行反制，最直接的是增設附屬條款，列明鑑於英國單方面改變BNO的法律性質，所以中國無法再將其視為旅行證件；不過，如果要連帶取消其政治資格和福利待遇，究竟可以怎樣做呢？須知道，《基本法》以「香港居民」為基礎賦予相關權利，若要取消BNO持有人有關資格，或須釐清他們還是否「中國公民」和「香港居民」。

鑑於BNO持有港人一旦透過「5+1」方案入籍英國，便會出現「雙重國籍」的問題，屆時相信中國可能會貫徹「單一國籍」原則，而不再承認他們的「中國公民」身份，這就可能出現幾種情況——第一，不是「中國公民」，但是「香港居民」中的「永久性居民」，那就不能再使用「特區護照」和「回鄉證」，但仍可享有選舉權利、申請公共房屋、廉價公營醫療服務、免費基礎教育、領取綜合援助、任職公務員；第二，不是「中國公民」，但是「香港居民」中的「非永久居民」，那除了醫療和教育之外，上述其他權利均不得享有；第三，不是「中國公民」，也不是「香港居民」，即徹底與中國和香港無關，所有權利都無法享有。

[武俠小說] 因為 BNO 香港變成外交博奕戰場！Trump 偷偷地幫香港插左支定海神針迫 Biden 打柒中共！

夠薑你咪釋法囉，睇下邊個怕邊個 你一釋就對華戰爭

支那01你都貼
三毛，block

香港應修正現行「居民本位」的身份制度，改以「公民為本」。（資料圖片）

建立「中國香港公民」身份制度

「單一國籍」的原則緣何重要？這與國民的政治忠誠和權利義務息息相關。而無論國籍問題如何解決，其實香港居民身份制度本就非常含糊，長期令「香港永久性居民」當中的「中國公民」陷入這種「兩面不是人」的尷尬處境。在憲法學上，「公民」才是「基本權利」的主體；然而，基於「一國兩制」，《基本法》當中從來沒有真正意義的「公民概念」，而是以「香港居民」作為「基本權利」的主體，當中又以「永久性居民」作為「政治權利」的前提，但同時又要求「香港居民」履行和國家相對的「公民義務」和「政治道德」。

《香港01》早就呼籲香港修正現行「居民本位」的身份制度，改以「公民為本」，建構一套專屬於「中國香港特區」的「公民—永久居民—非永久居民」三級公民制度，好好釐清國家和特區應該賦予我們怎樣的公民權利，而我們又該如何回應國家和特區的公民義務，藉此體現國家主權、培養公民意識、再塑身份認同。

講左n次
本人或直系家屬持外國國籍（含bno）
全部冇資格做中國人

收皮啦屌你老母

Block啦柒頭 講咁多野

hk01又露底

咁22號開會點解無傾到呀? 淆底?

如果要夾硬選，我寧願要英籍，都唔要香港投票權，因為中共根本唔俾香港人有民主，如似北韓咁，投票權有咩用？

淨係針對BNO，高官同大商家擁有既BC、美籍、加籍、澳籍全部視而不見，咁樣會唔會樣衰咗啲 係就郁曬全部啦屌

支那人 沒有一個是無辜的
核平支那

點解非BNO 外國國籍又冇問題？ 根本講唔通

你大我呀

邊個01妓者寫

01 又露底

其實佢一掂雙重國籍呢個topic就全部都會郁到
應該唔會淨係關bno事，政府除咗唔認bno仲可以做咩?
但除咗香港人有其他國藉，仲有幾十萬外國人嚟咗香港七年攞咗身份證，幾十萬人移咗民去外國幾十年仲有身分證果班都會受影響
依家佢搞雙重國籍即係叫呢班人揀做中國人定外國人
不過揾錢果啲應該會繼續奶